阿拉丁精靈的自我封印

Robin Williams用遺囑再度封印神燈精靈

1992年迪士尼用十萬美元不到酬勞請動Robin Williams為動畫電影《Aladdin 阿拉丁》配音。Robin Williams就像被封印了上千年的精靈突然獲得解脫一樣，出場短短幾分鐘就瞬間噴發了遠超過預期的表演火花，讓《阿拉丁》在全世界大獲成功，累計高達五億美元的票房。

少為人知的是：神燈精靈完全失控的即興演出至少還有十幾個小時素材沒被用上，但已故的Robin Williams用遺囑封印了神燈精靈角色，明文禁止迪士尼再以任何形式運用這十幾個小時的錄音。

這一切都要從Robin Williams和迪士尼的恩恩怨怨說起……

▇ 用脫口秀錄音當神燈精靈Demo

「Robin Williams像一顆橫越天空一閃而逝的彗星出現在我們的生命中，他身上的機智、可愛、風趣、熱情、易受傷害等等特質正是一種對於人類處境的完美詮釋。」《阿拉丁》作曲家Alan Menken這麼形容已故的神燈精靈本人Robin Williams。

Robin Williams不僅帶給了神燈精靈這個故事配角遠超過所有主角的非凡魅力，更徹底改變動畫產業運作模式——《阿拉丁》是第一部以主流明星擔任配音而打下市場的動畫電影，自此之後A咖主流演員為動畫配音才變成慣例。沒有Robin Williams十萬美元不到的跨界演出，就不會有Tom Hanks在《Toy Story 3 玩具總動員3》高達1500萬美元的配音酬勞。

事實上從劇本寫作開始，神燈精靈就一直以Robin Williams本人的形象為藍本。

但當時迪士尼片廠主席Jeffrey Katzenberg對這個選角還有疑慮，所以他們另外考慮過了Steve Martin、Eddie Murphy和John Goodman等替代人選。

導演John Musker和Ron Clements後來想到了一個奇招說服片廠老闆——他們讓動畫師拿Robin Williams的脫口秀演出錄音來製作精靈的Demo影片。這段葷素不忌、生龍活虎的Demo影片不僅僅說服了Jeffrey Katzenberg主席，連本來已經退回劇本打算婉拒配音的Robin Williams都被影片說服了。

▇ 最精彩的繞路

江湖謠傳Robin Williams正是讓《阿拉丁》失去奧斯卡最佳劇本入圍資格的禍首，因為他在整部電影中的演出沒有任何一句來自劇本上事先寫好的台詞。

動畫師Eric Goldberg在受訪時表示：「如果你把劇本當成地圖上的路線，他基本上就是任性地多繞了一點路。但我們愛死了繞路的過程。他的演出總是提供給我們永無止盡的選項。一開始他會先照台詞演一遍，然後再用二十個完全不同性格的角色口吻再演二十次。而導演John、Ron和我就把這些母帶拿回片廠，找出我們覺得最好笑又最符合劇本情境的錄音版本放進電影裡。」

以電影開場那個叫賣小販（其實就是神燈精靈扮的）的片段為例，他們直接用箱子裝了一整籃Robin Williams事前完全不知道的物品，然後讓他每一個Take隨機拿出一件來自由發揮叫賣。籃子裡裝了多少東西，Robin Williams就掰出多少哏。

「比例上每一個出現在電影裡的橋段，大約就會有二三十個我們沒用上的素材被刪掉。他玩得太過開心，以至於根本沒辦法關掉他的天馬行空的創意開關.....我想我此生從未遇過這種配音演員會讓人覺得『夠了夠了，我們的素材已經太滿了』」導演 John Musker這麼形容失控的錄音過程。

一說這四天錄了十六個小時的素材，也有一說可能錄下了高達三十個小時的即興演出。

▇ 為了叫賣周邊商品和迪士尼反目

《阿拉丁》的成功卻促使神燈精靈本人和迪士尼的反目成仇。

Robin Williams的代表作《Good Morning, Vietnam 早安越南》 和《Dead Poets 春風化雨》其實都是迪士尼集團（旗下的子公司Touchstones）發行。但《阿拉丁》之後，凡是迪士尼的案子把劇本寄給他，得到的反應都是回封不動退回寄件人，並附上紙條寫明：不好意思，我個人對這家公司很有意見！

紛爭的起點起是Robin Williams認為迪士尼毀約：Robin Williams已遠低於演出行情（約800~1000萬美元）的10萬不到（一說是7.5萬）低價為《阿拉丁》獻聲，唯一開出的條件是希望迪士尼不要拿他的名字來大肆宣傳當成賣點——他要求精靈角色在海報的篇幅不得超過四分之一，也不准用他配音的精靈角色來賣任何周邊商品。

迪士尼發現《阿拉丁》票房中了樂透之後就火速推翻承諾，主張Robin Williams所謂的約定並沒有法律效力。迪士尼隨即開始大肆以精靈為主角宣傳電影和周邊商品。

迪士尼認為Robin Williams只是眼紅電影大賣之後的利潤。但也有一說Robin Williams真正在乎的才不是錢，他只是不希望自己籌備多時的重量級演出作品《Toys 玩具兵團》受到《阿拉丁》的影響。事實上他擔憂的事也確實成真——和《阿拉丁》打對台的《玩具兵團》完全賣垮，並且徹底被歷史遺忘。

▇ 充滿個人風格的鬧脾氣方式

有趣的是Robin Williams和迪士尼鬧脾氣的方式也充滿了這位喜劇明星的個人風格——機智、可愛、風趣、熱情、易受傷害。

他把一切都怪在迪士尼主席Jeffrey Katzenberg身上，於是故意在金球獎頒獎典禮上把“Katzen-berg”講成“Katzen-bug” 。還到處開玩笑地說：跟迪士尼合作過才真正體悟到原來米老鼠真的只有四根手指，所以拿支票出來這個動作對他們來說才會這麼困難。

迪士尼也以很藝術家風格的方式應對這場紛爭。他們送了一幅價值上百萬美元的畢卡索自畫像給Robin Williams借以修補關係、表達善意。奇妙的畢卡索在這幅奇特的自畫像畫還裝扮成了另外一名藝術家梵谷的樣子，也就是說這幅畫的主題就是「身份扮裝」，正是神燈精靈案爭執兩造的爭議起點所在。

Robin Williams的演員好友Eric Idle建議他帶著畫拿去上電視脫口秀節目，並在節目中公開銷毀這幅畫來表達對迪士尼的抗議。Robin Williams立刻開玩笑地說：不行，我才沒那麼傻，應該把畫複製一份，燒那個副本才行。

▇ 保護家人的遺囑

Robin Williams對於迪士尼的仇恨並沒有帶進棺材裡。幾年後他的好友Joe Roth接掌迪士尼，Roth就立刻拜訪Robin Williams，為迪士尼先前違反承諾的失信行為向他道歉。「我認識Robin非常多年，也很清楚這些緊張關係絕對跟金錢無關。完全是個人原則的問題。」Joe Roth說。

即便和解多年，曾擔任迪士尼高層的業界人士向媒體透露Robin Williams在遺囑特別要求：他死後25年內迪士尼不得再使用他的姓名以及錄下的演出錄音錄影素材，即便他當年錄下的母帶明明就足以再製作一部《阿拉丁》電影。

不過他的遺囑並不只限於《阿拉丁》，包含他的幾部名作——包含迪士尼發行的《早安越南》和非迪士尼發行的《Mrs. Doubtfire 窈窕奶爸》等電影都列在禁止清單中。這幾部電影紀錄下的演出幾乎都是一分鐘塞滿了超過三十個笑點的精彩絕倫。「但因為他擁有這些素材的使用同意權，所以這些未公開的演出註定將永遠不見天日。」不具名的片廠高層表示。

至於動機並非出自他和迪士尼的餘恨猶存。

一般認為他的真正目的是為了避免他過世後妻子和子女會因為無可預期、天外飛來的死後收入，而被迫要支付更多的遺產稅，甚至演變到必須變賣家產的地步。

原來封印神燈精靈動機不是恨，是愛。

沒有一句台詞出自劇本裡的即興演出

顛覆動畫工業的一次錄音